﻿ Khi VFF tự đánh mất tính xã_hội
Nhận_xét về giai_đoạn vừa_qua của bóng_đá Việt_Nam ( BĐVN ) , HLV Tam_Lang phát_biểu : “ Đó là một giai_đoạn ... khó nói ! ” , vì VFF đã để tiêu_cực xảy_ra quá lâu . Đó là một trong những nguyên_nhân chính dẫn đến cơn khủng_hoảng như hiện_nay .
Liên_đoàn Bóng_đá VN ( VFF ) là một tổ_chức xã_hội , nhưng bấy_lâu_nay chính VFF đã quên hay hiểu sai về đặc_tính này . Và bóng_đá VN đi chệch hướng là điều tất_yếu .
Có nhiều nguyên_nhân dẫn đến cơn khủng_hoảng như hiện_nay nhưng nguyên_nhân lớn cần được mổ_xẻ sâu hơn là VFF đã quên tính xã_hội của tổ_chức mình .
Chưa biết tận_dụng nguồn_lực từ công_chúng hâm_mộ
Hình_ảnh của hàng triệu công_chúng hâm_mộ xuống_đường đón mừng chiếc HCB của đội_tuyển VN tại SEA Games 18 và tiếp_theo đó là thành_tích ở các kỳ Tiger_Cup 1996 , 1998 ... ; hoặc như việc hàng ngàn CĐV không quản_ngại đường xa , lặn_lội đến các đấu_trường SEA Games trong khu_vực để cổ_vũ cho đội_tuyển VN thi_đấu , cho thấy sức_mạnh quần_chúng của bóng_đá .
Và còn đó những cuộc săn_đón của hàng vạn quần_chúng hâm_mộ làm náo_loạn cả sân_bay Phú_Bài sau khi đội Thừa_Thiên - Huế đoạt chức á_quân mùa giải 1995 trở_về quê_nhà ... Trong sự cổ_vũ nhiệt_tình ấy , rõ_ràng BĐVN thực_sự được sống , được đùm_bọc trong tấm_lòng yêu_thương mãnh_liệt của hàng triệu con tim người hâm_mộ .
Đã có lúc , trong câu_chuyện đi tìm nguồn tài_chính giúp BĐVN phát_triển , không ít ý_kiến nêu ra rằng , chỉ cần mỗi người_dân trích 1.000 đồng cho bóng_đá , tính nhẩm mỗi năm VFF đã có nguồn thu hàng chục tỷ đồng mà không cần phải vất_vả kiếm thêm tài_trợ nào khác .
Ý_tưởng đó đã được các nhà_kinh_doanh nhanh_chóng nắm_bắt và tận_dụng thành_công bằng các chương_trình “ mua một sản_phẩm là bạn đã ủng_hộ đội_tuyển VN vài chục đồng ” . Nguồn_lực đó VFF đã không ngó_ngàng tới .
Chất_xám cho bóng_đá cũng bị lãng_quên
Điều đáng tiếc là VFF chưa hiểu thấu_đáo tính xã_hội của bóng_đá , cứ nghĩ đơn_thuần là thúc_ép các đội bóng chuyển sang cơ_chế chuyên_nghiệp , hình_thành các CLB nhà_nghề theo mô_hình CLB - doanh_nghiệp .
VFF quên rằng không phải chỉ có tiền là quyết_định , mà cần phải tính đến nguồn nhân_lực từ cộng_đồng , trong đó ngoài vật_chất còn có chất_xám . Do_vậy , những ý_kiến góp_ý từ quần_chúng hâm_mộ cho bóng_đá đều bị VFF bỏ_ngoài_tai , lạnh_nhạt đến vô_cảm .
Chuyện khó tin nhưng có thật về một công_dân ở Hà_Tây – ông Đặng_Quang_Luân - người được FIFA trao_tặng kỷ_niệm_chương ( nhân 100 năm thành_lập tổ_chức này ) vì những đóng_góp hết_sức giá_trị cho chiến_lược phát_triển bóng_đá của FIFA , UEFA ròng_rã gần 30 năm với 8 công_trình nghiên_cứu đầy thuyết_phục về chuyên_môn , vậy_mà VFF lại ... không biết gì cả !
Đó là điều bất_thường ở một tổ_chức xã_hội như VFF .
Bóng_đá học_đường bỏ_ngỏ hay chưa quan_tâm ?
Nhìn vào hệ_thống thi_đấu của VFF như hiện_nay , được khép_kín bởi đủ loại U lên đến giải chuyên_nghiệp quốc_gia , nhiều người lầm tưởng rằng VFF làm bài_bản . Thế_nhưng đây chỉ là bề nổi của bộ_mặt BĐVN , hay đúng hơn là một sự bắt_chước thiếu sáng_tạo , rằng người_ta có mình cũng phải có .
Hiệu_quả của việc đào_tạo các tài_năng trẻ theo mô_hình CLB ra_sao , đến nay chưa có một đánh_giá chuẩn_mực nào để được xem là kiểu_mẫu . Trong khi trước đó , TPHCM và Nghệ_An được ví_như cánh chim_đầu_đàn cả nước bằng mô_hình trường năng_khiếu bóng_đá .
Tuy_nhiên , trái ngọt thu_hoạch thì ít còn trái đắng lại quá nhiều . Cơn khủng_hoảng hiện_nay của BĐVN chứng_minh điều đó .
VFF cũng đã mở hầu_bao để chi hàng trăm_ngàn USD của FIFA giành cho việc đào_tạo bóng_đá trẻ , thế_nhưng không rõ nguồn tiền này chạy đi đâu và hiệu_quả ra_sao vẫn chưa có lời giải_thích nghiêm_túc . Thậm_chí có lúc buộc FIFA phải kiểm_toán nguồn đầu_tư này .
Nhìn vào hệ_thống chiến_lược phát_triển tài_năng trẻ của BĐVN , nhiều người cảm_thấy lạ khi việc đầu_tư cho bóng_đá trường_học của VFF gần_như là một khoảng_trống .
Trong khi đó ở các nước khác , nền_tảng đào_tạo bóng_đá trẻ thường được đặt trên vạch xuất_phát từ nhà_trường . Yêu_cầu đào_tạo xuất_phát_điểm từ nhà_trường không_chỉ thuận_lợi cho việc tìm tài_năng mà lớn hơn là cái gốc rèn_giũa giáo_dục đạo_đức , nhân_cách cầu_thủ , chuẩn_bị cho tương_lai .
Chỉ có môi_trường đó mới giáo_dục được cầu_thủ trẻ . Chính cách làm lệch_lạc ấy khiến các cầu_thủ trẻ thiếu nền_tảng giáo_dục đạo_đức , làm hàng_loạt “ ngôi_sao ” trẻ phải xộ khám vì tiêu_cực .
Vì_sao VFF không công khai_hóa hành_động ?
Vụ HLV Letard thắng kiện VFF cho thấy VFF yếu_kém như_thế_nào , đến_nỗi không đủ trình_độ để soạn_thảo một hợp_đồng với một HLV nước_ngoài . Hậu_quả đâu chỉ là chuyện những quan_chức VFF phải ra_đi , Nhà_nước mất 3 tỉ đồng bồi_thường , mà người_dân cần là sự công_khai minh_bạch trong cách điều_hành của VFF .
Thế_nhưng cái cách mà VFF “ đóng_cửa ” gần_như đã trở_thành “ phong_cách ” làm_việc lâu_nay ! Điều đó cho thấy mọi việc từ nhỏ đến lớn , lâu_nay VFF luôn chủ_quan trong việc hành_xử và hình_như cũng quên mất tính_chất xã_hội_hóa của mình .
Ngược_lại , tính công_khai , dân_chủ luôn được các tổ_chức bóng_đá nước_ngoài đặt thành tiêu_chí hàng_đầu trong hoạt_động .
Mô_hình hoạt_động các LĐBĐ khu_vực :
Công_khai và minh_bạch
Trong khu_vực , mô_hình hoạt_động của 3 LĐBĐ Thái_Lan ( FAT ) , Singapore ( FAS ) và Malaysia ( FAM ) được xem là tiên_tiến và minh_bạch nhất .
Cấu_trúc hoạt_động FAM đi theo mô_hình của các LĐBĐ châu Âu , không có phó_chủ_tịch , tổng_thư_ký chịu trách_nhiệm chính điều_hành bộ_máy tổ_chức , làm_việc trực_tiếp với các tiểu_ban , CLB , điều_hành các giải vô_địch và giải bán chuyên_nghiệp khu_vực .
Trong khi đó , FAT có đến 4 phó_chủ_tịch , trong đó có 1 phó_chủ_tịch chịu trách_nhiệm về ĐTQG và đội Olympic ; 1 phó_chủ_tịch nắm đội U16 . Trong sơ_đồ tổ_chức của FAT ( nhiệm_kỳ chỉ 2 năm ) , mọi thành_viên đều được phân_công , phân_nhiệm rõ_ràng . FAT cũng công_khai danh_sách các trọng_tài FIFA ở môn bóng_đá thường , futsal ... trên website .
FAS được xem là có mô_hình công_khai và minh_bạch nhất . FAS công_khai mục_tiêu nhất_quán của bóng_đá Singapore : Có_mặt ở VCK World_Cup và đào_tạo nhân_tài thể_thao thông_qua các hoạt_động bóng_đá . FAS cũng thông_tin về thu_chi tài_chính trên website của mình để người hâm_mộ và nhà tài_trợ theo_dõi .
VFF có biết_điều đó không ?
Theo V . Q_Người lao_động
